\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}
\begin{center}
\textbf{\large{Tóm tắt}}
\end{center}

\begin{small}

Khóa luận \textit{Research on Intrinsic Motivation for Reinforcement Learning} nghiên cứu bài toán học tăng cường trong môi trường phần thưởng thưa, nơi tác tử rất khó khám phá do tín hiệu phản hồi từ môi trường xuất hiện không thường xuyên. Nhiều phương pháp hiện nay kết hợp phần thưởng ngoại sinh với phần thưởng nội tại dựa trên tò mò hoặc độ mới, nhưng thường phải dùng một hệ số cố định để cân bằng hai nguồn phần thưởng này. Hệ số cố định dễ nhạy với từng bài toán và không phản ánh được việc ở những trạng thái khác nhau thì nhu cầu khám phá cũng khác nhau.

Khóa luận đề xuất \textbf{Correlation-Aware Reward Exploration (CARE)}, một cơ chế điều chỉnh phần thưởng nội tại theo từng trạng thái thông qua một Beta Network gọn nhẹ. Mạng này được huấn luyện theo mục tiêu correlation: Beta Network được tối ưu để cực đại hoá tương quan trong batch giữa phần thưởng nội tại có trọng số và GAE advantage của value function ngoại sinh, nhờ đó phần thưởng nội tại được khuếch đại tại những trạng thái mà tín hiệu nội tại đồng biến với advantage ngoại sinh dương---tức những trạng thái mà chính sách còn vượt trên kỳ vọng của value baseline---và bị giảm ở những trạng thái còn lại. Phương pháp được áp dụng cho ba họ phần thưởng nội tại tiêu biểu là count-based, Intrinsic Curiosity Module (ICM), và Rewarding Impact-Driven Exploration (RIDE), tất cả đều kết hợp với PPO làm thuật toán tối ưu chính.

Kết quả thực nghiệm trên sáu môi trường MiniGrid (DoorKey-8x8, Empty-16x16, KeyCorridor-S3R3, LavaCrossing-S9N3, RedBlueDoors-8x8, UnlockPickup), với dải khảo sát hệ số cố định $\beta \in \{0.0005,\, 0.001,\, 0.005,\, 0.01,\, 0.05\}$ cho từng module, cho thấy CARE đạt bằng hoặc vượt giá trị $\beta$ cố định tốt nhất trong $7$ trên $18$ cặp (môi trường, module), hoà trong phạm vi $\pm 0.005$ phần thưởng thô ở $4$ cặp, và kém hơn ở $7$ cặp còn lại. Lợi ích tập trung ở cặp count-based và RIDE: CARE-RIDE trên UnlockPickup đạt $0.536$ so với $0.369$ của giá trị $\beta$ tốt nhất, và CARE-COUNT trên KeyCorridor đạt $0.831$ so với $0.828$. ICM là ngoại lệ: CARE thừa hưởng việc tín hiệu ICM không khớp với khoảng dư địa học của tín hiệu ngoại sinh. Khi GAE advantage ngoại sinh không mang thông tin về cường độ tín hiệu giữa các trạng thái, gradient của hàm tương quan triệt tiêu và hệ số khuếch đại rút về giá trị tiên nghiệm $\beta_0$, làm CARE trở về hành vi của một hệ số cố định.

\vspace*{1cm}
\textbf{Từ khóa}: học tăng cường, phần thưởng thưa, phần thưởng nội tại, khám phá dựa trên tò mò, điều chỉnh phần thưởng thích ứng, ICM, RIDE

\end{small}
